# Проектное решение: универсальный формат хранения и обмена машиночитаемыми нормативными правовыми актами

## Описание контейнера LAW


### Авторы проекта:

Лахтин Станислав

Королева Мария


### Эксперты:

Аникин Максим

Будников Константин

Стрельцов Алексей


Ред. от 09.08.2022 г.

---

В соответствии с обозначенной выше классификацией контейнер машиночитаемого нормативного правового акта LAW являет собой:

1.	самодокументируемый,

2.	проверяемый,

3.	текстовый,

4.	расширяемый,

5.	специализированный,

6.	не содержащий инструкций (программы)

формат данных.

> Его основное предназначение — возможность сериализации в машиночитаемой форме нормативного правового акта и связанных с ним сведений в перемещаемый, удобный для использования формат.

Контейнер ДОКУМЕНТА LAW представляет собой файловую структуру, упакованную в единый файл в рамках спецификации ZIP, содержащий файловую структуру следующего содержания:

```
.
manifest.json
/lang
    /ru
        /layers
            /default
                /parts
                        {0,1,2,...}.json
                /attachments
                        {name1,name2}.*
                /resources
                        {name1,name2}.*
```

Контейнер позволяет хранить и передавать следующие сведения редакции НПА:

1.	Многоязыковые версии документа,
      синхронизированные по структурным элементам (статьям, абзацам, пунктам и т.п.);

2.	Информационные слои документа НПА, которые содержат различную информацию с точки зрения спецификации на отдельный слой:

* a.	структура предложения;
* b.	структура изменяющих конструкций;
* c.	выделенные именованные сущности (места, организации, лица и т.п.);
* d.	структуры, определяющие формулировку нормы права;
* e.	и так далее. Каждый из слоев описывается в рамках своей спецификации и может развиваться эволюционно

3.	Представление слоя (например, сканированную версию документа или информационный слой совместимости с унаследованным ПО: Комплекс, Платформа-С и так далее)

### manifest.json

Основной файл спецификации — “manifest.json”. Отсутствие файла манифеста означает, что это не формат LAW и обработка этого документа НЕ ДОЛЖНА осуществляться в рамках этой спецификации.

Валидация структуры осуществляется на основании JSON Schema, являющимся неотъемлемой частью этой спецификации.

Файл описывает:

1.	Версию документа

2.	Даты создания и редактирования

3.	Сведений об авторстве и подписантах (если есть)

4.	Сведений о частях документа

Пример типового manifest.json

```
{
  "spec": "0.1",
  "schema": "http://somefsoorg.ru/npa/specs/202212-npa/schema",
  "doc": {
    "type": 99,
    "name": "Федеральный Закон № 63-ФЗ",
    "url": "todo спецификация",
    "legislator": {
      "name": ""
    },
    "legalentity": {
      "name": ""
    },
    "formats": {
      "zone": "UTC+3",
      "date": "DD-MM-YYYY"
    },
    "date": {
      "value": "22-02-2022"
    },
    "number": "64-ФЗ",
    "revision": {
      "date": "22-02-2022"
    }
  },
  "languages": {
    "ru": {
    "default":
     "parts": {
       "specification": "0.1b",
       "schema": "http://somefsoorg.ru/npa/specs/202212-npa-part/schema",
       "elements": [
          {
           "resource": "part0.json",
           "size": 10240124
          },
          {
           "resource": "part1.json",
           "size": 8935215
          }
       ]
       },
      "attachments": [
        {
          "resource": "flag.jpeg",
          "filetype": "img/jpeg",
          "size": 1552345
         }
      ],
      "attributes": {
       }
    }
  }
}

``` 

Как видно из описания, отдельный машиночитаемый НПА может включать несколько отдельных языковых слоёв, каждый из которых может иметь несколько содержательных слоёв, но, как минимум, один по умолчанию (default).

Каждый из слоёв документа может состоять из произвольного количества частей, позволяя обрабатывать документы в десятки тысяч страниц.

Каждый из слоёв может описываться собственными спецификациями, позволяя представлять в рамках одного контейнера информацию в различных формах.

> Например, можно представить Приложение НПА в виде вложения в форме определяющим логику структурных элементов, параллельно представить в виде офисного формата для заполнения типовой формы, параллельно в формате допечатной подготовки PDF/A и параллельно в формате скана оригинального документа.

Эта возможность также позволяет собрать в рамках единого формата ВСЕ ИСПОЛЬЗУЕМЫЕ РАНЕЕ форматы, унаследовав в рамках одного решения все предыдущие разработки.
